

 % !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8x,utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage[serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newcommand{\odgovor}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\begin{document}

\title{Dopunite naslov svoga rada\\ \small{Dopunite autore rada}}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Uputstva}
\emph{Prilikom predavanja odgovora na recenziju, obrišite ovo poglavlje.}

Neophodno je odgovoriti na sve zamerke koje su navedene u okviru recenzija. Svaki odgovor pišete u okviru okruženja \verb"\odgovor", \odgovor{kako bi vaši odgovori bili lakše uočljivi.} 
\begin{enumerate}

\item Odgovor treba da sadrži na koji način ste izmenili rad da bi adresirali problem koji je recenzent naveo. Na primer, to može biti neka dodata rečenica ili dodat pasus. Ukoliko je u pitanju kraći tekst onda ga možete navesti direktno u ovom dokumentu, ukoliko je u pitanju duži tekst, onda navedete samo na kojoj strani i gde tačno se taj novi tekst nalazi. Ukoliko je izmenjeno ime nekog poglavlja, navedite na koji način je izmenjeno, i slično, u zavisnosti od izmena koje ste napravili. 

\item Ukoliko ništa niste izmenili povodom neke zamerke, detaljno obrazložite zašto zahtev recenzenta nije uvažen.

\item Ukoliko ste napravili i neke izmene koje recenzenti nisu tražili, njih navedite u poslednjem poglavlju tj u poglavlju Dodatne izmene.
\end{enumerate}

Za svakog recenzenta dodajte ocenu od 1 do 5 koja označava koliko vam je recenzija bila korisna, odnosno koliko vam je pomogla da unapredite rad. Ocena 1 označava da vam recenzija nije bila korisna, ocena 5 označava da vam je recenzija bila veoma korisna. 

NAPOMENA: Recenzije ce biti ocenjene nezavisno od vaših ocena. Na osnovu recenzije ja znam da li je ona korisna ili ne, pa na taj način vama idu negativni poeni ukoliko kažete da je korisno nešto što nije korisno. Vašim kolegama šteti da kažete da im je recenzija korisna jer će misliti da su je dobro uradili, iako to zapravo nisu. Isto važi i na drugu stranu, tj nemojte reći da nije korisno ono što jeste korisno. Prema tome, trudite se da budete objektivni. 
\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena:} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.
Objašnjava šta su sistemi preporučivanja i kako ih koriste društvene mreže. Navodi probleme povezane sa privatnošću medicinskih  podataka. Pokriva probleme implementacije etički ispravnih odluka u sistemima za autonomno upravljanje vozilima, medicini i kreiranju i korišćenju oružja. Glavno pitanje je prisustvo ljudskog faktora u navedenim situacijama i da li ga je moguće eliminisati.

\section{Krupne primedbe i sugestije}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.
Poglavlje o društvenim mrežama ne spominje TikTok koji predstavlja trenutno najpopularniju drušvenu mrežu, posebno među decom i mladima, a poseduje najrazvijeniji algoritam za preporučivanje sadržaja. Smatram da bi bilo dobro ukratko prokomentarisati i ovu društvenu mrežu na sličan način kao preostale dve. 

\section{Sitne primedbe}
% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки
\begin{enumerate}
\item Naslov poglavlja broj 2: jedino ovde se veštačka inteligencija pojavljuje u množini, nije konzistentno sa ostatkom sadržaja i rada generalno.

\item Uvod: navođenje naslova radova bi trebalo da bude pod dvostrukim navodnicima \\
\odgovor{Ispravljeno je navođenje naziva radova svuda u tekstu - koriste se dvostruki navodnici.}

\item Poglavlje 2, prvi pasus: slovna greška u reči ''preporučivanja''

\item Poglavlje 2.1.1, prvi pasus: slovna greška u reči ''pretražuje''

\item Poglavlje 2.1.1, treći pasus: treba ''uspavanki'' umesto ''uspavanka''

\item Poglavlje 2.1.2: umesto stranog termina ''playlist-e'' bi trebalo koristiti adekvatan prevod (npr. liste pesama, liste numera) ili napisati samo ''plejliste''

\item Poglavlje 2.2, prvi pasus: strani termin ''persona'' može se zameniti sa npr. ''osoba'' 

\item Poglavlje 2.2, prvi pasus: ispravno je ''dajući'' umesto ''davajući''

\item Poglavlje 2.2, drugi pasus: ''zavisnost se razvija \textbf{kod}'' umesto ''zavisnost se razvija \textbf{u}''; deo rečenice ''... svakom korisniku može doći do ovih osećanja'' - nije baš gramatički ispravno, a nije ni u duhu jezika.

\item Poglavlje 2.2, drugi pasus: termin ''telefonija'' ne odgovara kontekstu rečenice i treba izbaciti zarez ispred ''ili'', npr. ''Lečenje ove bolesti podrazumeva smanjenje
korišćenja ovih platformi ili elektronskih uređaja uopšte.''

\item Naziv Tabele 1: ''izražen'' umesto ''izraženo'' ili dodati zarez ispred ''izraženo''; ova tabela nije nigde referisana u tekstu

\item Poglavlje 3, prvi pasus: ''... koji vozilo poseduje ...'' umesto ''... koji poseduje vozilo ...'' (drugačiji kontekst) \\
\odgovor{Izmenjeno je - stilski je ispravnije predloženo.}

\item Poglavlje 3, drugi pasus: slovna greška u reči ''Poslednjih'' \\
\odgovor{Ispravljena je slovna greska.}

\item Slika 1 bi prema nazivu trebalo da prikaže broj patenata po državama, ali se na samoj slici taj broj ne vidi. Trebalo bi dodati nekakvu skalu na slici ili promeniti njen naziv. \\
\odgovor{Slažem se, međutim mislim da sami brojevi nisu od preteranog značaja samom citaocu, već da mu je sasvim dovoljno slikovito da vidi grafički odnos brojeva koji su vodeće države u ovoj oblasti dostigle i da je u redu izmeniti opis slike na sledeći način -  Odnos broja patenata koje su razvile države u oblasti autonomne vožnje.}

\item Poglavlje 3.1: ispravno je ''poznajući'' umesto ''poznavajući'' \\
\odgovor{Izmenjeno je - gramatički je ispravno predloženo.} 

\item Poglavlje 3.4: ispravno je ''kontroverznih'' umesto ''kontraverznih'' \\
\odgovor{Ispravljeno je.}

\item Poglavlje 4, prvi pasus: slovna greška ''cilj primene''

\item Poglavlje 4, prvi pasus: imam utisak da bi trebalo navesti neku referencu ili primer kako se veštačka inteligencija koristi u oftamologiji i odakle potiče podatak da je ona vodeća specijalnost 

\item Poglavlje 4, treći pasus: slovna greška ''mnogi drugi''

\item Poglavlje 4.1, treći pasus: slovna greška ''koristiti''

\item Poglavlje 4.1, peti pasus: slovna greška ''ponašanjem''

\item Poglavlje 4.2, četvrti pasus: slovna greška ''činjenica''

\item Poglavlje 4.3, četvrti pasus: slovna greška ''i dalje''

\item Poglavlje 5, drugi pasus: ispravno je ''ljudskih'' umesto ''ljutskih'' (D ne prelazi u T ispred S i Š; ista greška u poglavlju 5.2 u reči ''predstavlja'')

\item Poglavlje 5.1 (i svuda gde se pojavljuje ovaj termin): mislim da reč ''pretprilagođenost'' ne postoji, a ne razumem dovoljno kontekst da predložim drugi termin.

\item Poglavlje 5.1.1: nedostaje zarez posle ''Naime''

\item Poglavlje 5.1.2: kontradikcija - ''krupne detalje''

\item Poglavlje 5.2.1, treći pasus: nigde drugde u radu se ne koristi prvo lice, zbog konzistentnosti predlažem da se ''možemo'' zameni sa ''može se''

\item Zaključak, drugi pasus: slovna greška u reči ''veštačkoj''

\item Zaključak, drugi pasus: ispraviti deo rečenice ''... neki od kojih su očigledniji od drugih.''

\item Pozicioniranje referenci u tekstu treba izmeniti, referenca treba da ide pre tačke i ne na kraju pasusa/poglavlja, već u odgovarajućoj rečenici na koju se odnosti \\
\odgovor{Izmenjeno je - reference treba navodoti na kraju rečenice, ali pre tačke. Međutim, nekada je ispravno navesti i na kraju pasusa, nije neophodno uvek da se odnosi na konkretnu rečenicu.}

\item Referenca [3] se pojavljuje samo u uvodu, a rečeno je da je korišćena za veći deo rada; trebalo bi referisati ovu knjigu na svakom mestu u radu u kom se koriste činjenice/tvrđenja iz nje; 

\item ispred ''i'' ne bi trebalo stavljati zarez, ovo se pojavljuje na par mesta
\end{enumerate}


\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?\\
Da, suština rada se odnosi na etičke probleme povezane sa razvojem veštačke inteligencije i pokriva više različitih aspekata problema.

\item Da li je nešto važno propušteno?\\
Ne, pokrivena su sva pitanja zadata opisom teme, kao i neka druga koja su takodje važna.

\item Da li ima suštinskih grešaka i propusta?\\
Ne, tema je dobro obrađena, rad je uglavnom napisan u skladu sa opštim smernicama.

\item Da li je naslov rada dobro izabran?\\
Da, potpuno odgovara temi i sadržaju rada.

\item Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?\\
Da, konkretno i koncizno opisuje sadržaj rada.

\item Da li je rad lak-težak za čitanje?\\
Rad je relativno lak za čitanje, ima tok, ne sastoji se samo od nabrajanja činjenica, za svaku temu je napisana suština, bez preteranog ulaženja u detalje.

\item Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?\\
Potrebno je predznanje samo na osnovnom nivou, početak svakog poglavlja uvodi čitaoca u osnovne koncepte i terminologiju važnu za dalje čitanje.

\item Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?\\
Korišćena literatura je adekvatna; dosta su korišćene veb stranice i blogovi, ali su njihovi autori relevantni za datu temu

\item Da li su u radu reference korektno navedene?\\
Ne, potrebno je promeniti poziciju referenci u tekstu i na pojedinim mestima potkrepiti tekst referencama; ukoliko su podaci iz jednog rada korišćeni za više delova, potrebno je svuda ih referisati (npr. reference [1], [3], [4])\\
\odgovor{Izmenjeno je, ranije nisu pravilno navođene reference i nije ih bilo dovoljno.}

\item Da li je struktura rada adekvatna?\\
Da, podela po poglavljima je potpuno smislena, poglavlja su otprilike jednake veličine i podjednako značajna.

\item Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?\\
Da, sadrži i slike i tabelu, broj strana nije prekoračen, na prvoj strani se nalaze naslov, sažetak i sadržaj. 

\item Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?\\
Sliku 1 je potrebno dopuniti, Tabela 1 nije nigde referisana, a ostalo je u redu. \\
\odgovor{Opis slike je izmenjen kako bi odgovarao njenom sadržaju. Mislim da unosenje samih brojeva ne bi bio od značaja čitaocu.}
\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate: 
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni 
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku
U oblast veštačke inteligencije sam veoma upućena, pre svega zbog fakulteta, u teme koje pokrivaju poglavlja 2 i 3 sam srednje do veoma upućena, a poglavlja 4 i 5 veoma malo, skoro neupućena. 


\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena:} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.

Govori o primeni i etičkim problemima veštačke inteligencije. U okviru društvenih mreža, tema su zavisnost i princip zasnovan na sistemu preporuke. U automobilskoj industriji je problem etika donošenja odluka kod autonomnog sistema upravljanja. U medicini su teme prava deljenja podataka i uticaj na lekare. U vojsci je dilema dodeljivanje odgovornosti i model učenja.


\section{Krupne primedbe i sugestije}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.
Nedostaje navođenje referenci u teksu. Jednom je spomenuta referenca na knjigu, a kasnije u tekstu nigde više nije spomenuta kao referenca, zbog čega se pojavljuju tvrdnje za koje ne znamo na čemu su zasnovane. Predlog bi bio da za svaku tvrdnju uzetu iz knjige stavi referenca na poglavlje na koje se odnosi ili stranica u knjizi.

Još jedan predlog bi bio da u sažetku istaknu šta je motivacija, odnosno cilj ovog rada.


\section{Sitne primedbe}
% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки
Reference su u tekstu postavljene na pogrešnom delu u rečenici. Treba da stoje unutar nje, pre tačke. \\
\odgovor{Izmenjeno je, sada su reference na pravom mestu, pre tačke.}

Ne stavlja se '','' ispred ''i'' i ''ili''

2 Veštačke inteligencije i društvene mreže, slovna greška: ''preoporučivanja''

2.1.1 Youtube, 1. pasus, slovna greška: ''pretrežuje''

2.1.1 Youtube, 2. pasus, slovna greška: ''specijalana''

2.1.1 Youtube, 3. pasus, slovna greška: ''uspavanka'', a treba ''uspavanki''

2.1.2 Spotify, 2. pasus, umesto ''playlist-e'' napisati ''plejlista'' ili iskoristiti neki srpski prevod, ''lista pesama''

2.2 Zavisnost, 1. pasus, možda umesto ''persona'' da se stavi ''osoba''

2.2 Zavisnost, referenca [7] bi trebalo da stoji na kraju potpoglavlja, jer se osnosi na celo potpoglavlje

2.2 Zavisnost, Tabela 1 nije referisana iz teksta i u naslovu slovna greška ''izraženo'', a treba ''izražen''

3. Autonomna vozila, 2.pasus, slovna greška: ''Poslednih'' \\
\odgovor{Ispravljena je slovna greška.}

3.1 Pojava etičkih problema, slovna greška: ''Poznavajući'', a treba ''Poznajući'' \\
\odgovor{Izmenjeno je jer je gramatički ispravno predloženo.}

3.2 Problem tramvaja, 2. pasus, slovna greška: ''ponšanja'' \\
\odgovor{Ispravljena je slovna greška.}

3.4 Prednosti autonomne vožnje, slovna greška: ''kontraverznih'', a treba ''kontroverznih'' \\
\odgovor{Ispravljena je slovna greška.}

4. Veštačka inteligencija u medicini, 1. pasus, slovna greška: ''primnene''

4.1 Potrebni podaci, 1. pasus, slovna greška: ''algoritma'', a treba ''algoritama''

4.1 Potrebni podaci, 3. pasus, slovna greška: ''korititi''

4.1 Potrebni podaci, 5.pasus, slovna greška: ''ponašanem''

4.2 Veštačka inteligencija i lekari, 4. pasus, slovna greška: ''činjecice''

4.2 Veštačka inteligencija i lekari, 4. pasus, slovna greška: ''daje''

5 Veštačka inteligencija u vojne svrhe, 2. pasus, slovna greška: ''ljutskih'', a treba ''ljudskih''

5.1.1 Problem odgovornosti, 2. pasus, posle ''Naime'' ide zarez

5.1.2 Problem pretprilagođenosti, 1.pasus, umesto ''krupni detalji'' je možda bolje napisati npr. ''bitni detalji''

5.2 Pozitivne strane vojne veštačke inteligencije, slovna greška: ''pretstavlja'', a treba ''predstavlja''

5.2 Pozitivne strane vojne veštačke inteligencije, dva puta napisano ''su''

6 Zaklučak, 2.pasus, slovna greška: ''veštačke'', a treba ''veštačkoj''

6 Zaključak, 2. pasus, drugu rečenicu malo preformulisati

\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?\\
Da, naslov se slaže sa onim što je u njemu pisano.

\item Da li je nešto važno propušteno?\\
Ne, pokrivene su sve teme i dodate još neke zanimljivosti.

\item Da li ima suštinskih grešaka i propusta?\\
Nema, rad zadovoljava sve zahteve, obrađene teme su pokrile temu rada i slažu se sa naslovom.

\item Da li je naslov rada dobro izabran?\\
Da, ono što je obrađeno u radu dobro odgovara datom naslovu.

\item Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?\\
Sažetak sadrži glavne teme rade, ali bi mogla da se doda kratka motivacija, cilj rada.

\item Da li je rad lak-težak za čitanje?\\
Rad je lak za čitanje, poglavlja su lepo izdeljena i imaju tok.

\item Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?\\
Za ovaj rad nije potrebno nikakvo predznanje. Pojmovi koji su stručni su opisani na najnižem nivou tako da ih svi shvate.

\item Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?\\
Sva literatura je odgovarajuća i relevantna za datu temu. 

\item Da li su u radu reference korektno navedene?\\
Nisu, na mnogim mestima ne postoje reference i postavljali su na pogrešnom mestu u tekstu (treba pre tačke da stoje). \\
\odgovor{Izmenjeno je, sada su pravlno postavljene reference.}

\item Da li je struktura rada adekvatna?\\
Da, sadrži sve elemente seminarskog rada.

\item Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?\\
Da, sve uslovi su ispunjeni. Postoji jedna tabela, 2 slike, 12 strana, preko 7 referenci, i ima najmanje jedna referenca na knjigu, na naučni članak i na veb adresu.

\item Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?\\
Tabela 1. nije referisana u tekstu, ne zna se na koji deo se odnosi, a nije ni naznačeno odakle su te informacije. Slika 1. ne sadrži podatke za koje piše da sadrži (brojeve). \\
\odgovor{Izmenjen je opis slike kako bi odgovarao njenom sadržaju. Smatram da nema potrebe dodavati brojeve jer nisu od preteranom značaja citaocu, već odnos brojeva koji su vodeće države u ovoj oblasti dostigle, što je jasno na osnovu grafika. }

\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate: 
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni 
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku
Srednje sam upućena u ovu oblast, jer je veštačka inteligencija oblast koju smo radili na fakultetu i upoznata sam sa njenom tehničkom stranom, ali što se tiče etičkih pitanja veštačke inteligencije, to je oblast kojom se nisam mnogo bavila niti istraživala. 


\chapter{Dodatne izmene}
%Ovde navedite ukoliko ima izmena koje ste uradili a koje vam recenzenti nisu tražili. 

\end{document}
